# 競馬予想を機械にやらせる？

## 競馬をするなら...
中の人は馬が大好きである。HPのバナーやプロフィールの内容から明らかである。と同時に私は競馬における馬券予想も好きである。前者は純粋に馬の走っている姿を見ることや、顔の美しさから、後者は馬券を予想するという行為そのものが科学的、そして中の人のギャンブラーな思考を楽しませてくれるためである(といっても予想については私はライクユーザーであるが)。しかしこの二つを同時に楽しむというのはまたむずかしいものである。というのも競馬がギャンブルである以上、必ず当たりはずれがあるためである。そして、これは人にもよるだろうが、せっかく馬券を賭けるならやはり当てたくなるのが人間の性である。私はおおもとの掛け金が小さく、馬券外れるものだと思っていて、実際馬券を外しても楽しんでいるが、それでも外し続けるとダメージで多かれ少なかれストレスはたまっていくものだ。

しかし私は非常に強欲な人間であるから、競馬観戦と馬券的中を両方でおいしい汁を吸いたいというわけである。しかし、競馬予想の世界では

**好きな馬を応援したいなら(当たらないから)予想はするな。逆に馬券を当てたいなら、馬の好みなどの要素を捨てて予想しろ(無慈悲)**

とよく言われるくらいなので、私が理想とする楽しい競馬は相反する要素からなっており、通常なら実現不可能である。でもそれを何とかできないかといろんな方法模索(妄想？)していたわけである。

## ということで

そのような中で私は大学院で「データサイエンス」の授業を受講した。私の大学の大学院ではこの授業が必修なのだが(2023年現在も開講中)、いわゆるAIを使うための知識を一通りやってくれるわけである。今思うとなんと素晴らしい授業かと思う。当時は結局そんなにやる気がなかったのだが、よりによって授業が終わった後に「**これ、競馬で使えるんじゃね...？**」という発想に至ってしまったのだ！ということで表向きでは研究に、裏では競馬に使うために論文や実験の片手間に機械学習について勉強しなおしている。

といっても、私は物理屋さんなので情報屋と違って機械学習については無知と言っていい。しかも講義は円滑な授業を行うという都合もあってか、あらかじめデータが与えられてそれをいじるだけなこともあった(それでもしっかり聞いていれば一通りできるようになるのかもしれないが、私はそこまでの能力はない)。後半では実際に一通りやってみようという演習の回があったが、グループワークでやっていたこともあって、役割分担の都合上一通り触ったわけでもない。ということで、ここではより現実的な機械学習のやり方に焦点を当てる形でブログのような形式で書いていこうと思う。

## 方針(予定)

ということで、実際の機械学習の流れに乗っ取って実際にデータ取得から機械学習まで一歩一歩やっていこうと思う。
大まかな流れということで方針が固まっていない部分もあるが、一般的な機械学習の流れに則り、以下の流れで進めていくことにしている。

| 項目                       | 内容                                                                                         |
| -------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- |
| スクレイピング(データ収集) | スクレイピングの方法,データ取得の自動化,取得用鯖の構築                                       |
| 前処理                     | 得られたデータの処理                                                                         |
| モデルを考える             | 勉強中(いろんなモデルや学習方法があるみたい。ここで予想のパラメータなどを決定する感じになる) |
| 学習と予想                 | 勉強中(モデルを決めたら実際に学習して評価したいよね)                                         |

また、プログラムを作成するに当たってできるだけ次のことに気を付けることにする

- **簡略なソースコードを書く**: Pythonは動作が重いので、複雑な処理をすると時間がかかるから。持ち得る知識を使ってできるだけわかりやすく動作が軽いコードを書く。
- **汎用的なプログラムを**: どこでも使える(動く)プログラムを作れということ。例えばデータ収集系のプログラムは通常はラズパイなどのスペックはそんなにないが消費電力が少ない鯖を作って運用するが、いざデータベースが破損した時等はメインのPCで実行できるようにしたりとか。開発をメインPCでして、それを移植したり、出先のノートパソコンで計算させたりなんてことも起こると思うので、移植性の高いプログラムをかく。
 
まぁプログラムを書くにあたって当たり前のことなのだが、有言実行するのはなかなか大変。

### 使うもの

使うものリストはこちら

- 一般的なPC: 開発と実際の計算のためのPC。スペックが高ければ高いほうが当然ながらいいが、あくまで一般人が趣味でやるだけなので普通のPCで頑張って計算させよう。
- ラズパイ: データ収集の自動実行用。転がってたのを使う。Model 3B+で2017年発売のモデル。スペックは今となっては低いが、データ収集するには十分。当時の価格で6000ほどだった気がする。

# 始める前に

## 馬券を「予想する」とは何か？をもう一度考えよう

本題に入っていく前にでは馬券を「予想する」ということをシステマティックに整理しておこう。この日常で気にやっている手続きをちゃんと理解することは理工学的に非常に重要である。この過程を踏まないと実際に道具を使いこなすことができないためである。これは予想に限らず、勉強や研究ににしろ、人間関係にしろ、どの場合でも同じである。学ぶときはや考えるときには、物事の本質をとらえていなければ全くの意味がない。

予想というのは移管プロセスで構成されると考えられる。

## 学習

| 項目                       | 内容                                                                                         |
| -------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- |
| スクレイピング(データ収集) | スクレイピングの方法,データ取得の自動化,取得用鯖の構築                                       |
| 前処理                     | 得られたデータの処理                                                                         |
| モデルを考える             | 勉強中(いろんなモデルや学習方法があるみたい。ここで予想のパラメータなどを決定する感じになる) |
| 学習と予想                 | 勉強中(モデルを決めたら実際に学習して評価したいよね)                                         |